%%
%% This is file `paresse-fr.tex',
%% generated with the docstrip utility.
%%
%% The original source files were:
%%
%% paresse.dtx  (with options: `doc,fr')
%% This is a generated file.
%% 
%% Copyright (C) 2003-2010 Y. Henel, le TeXnicien de surface
%% <le.texnicien.de.surface@wanadoo.fr>
%% 
%% This file may be distributed and/or modified under the conditions of
%% the LaTeX Project Public License, either version 1.2 of this license
%% or (at your option) any later version.  The latest version of this
%% license is in:
%% 
%%    http://www.latex-project.org/lppl.txt
%% 
%% and version 1.2 or later is part of all distributions of LaTeX version
%% 1999/12/01 or later.
\def\fileversion{v3}
\def\filedate{2010/03/21}
\documentclass[a4paper]{ltxdoc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[tame]{paresse}
\usepackage{xspace,url,array,ifthen}
\IfFileExists{lmodern.sty}{\usepackage{lmodern}}{}
\usepackage[english,frenchb]{babel}
\usepackage[colorlinks=true,
            linkcolor=blue,
            urlcolor=blue,
            citecolor=blue]{hyperref}
\makeatletter
\newcommand\DescribeOption[1]{\@bsphack \marginpar{\raggedleft
    \textsc{#1}}\index{#1 (option)}\@esphack}
\GlossaryPrologue{%
  \section*{{Changements}}
  \markboth{{Changements}}{{Changements}}}
\IndexPrologue{%
  \section*{Index}\markboth{Index}{Index}%
  Les nombres en italique renvoient à la page où l'entrée est décrite;
  les nombres soulignés renvoient à la ligne de code de la définition;
  les nombres en caractères romains renvoient à la ligne de code où
  l'entrée est utilisée.}
\def\generalname{Général}
\def\SpecialMainEnvIndex#1{%
  \@bsphack\special@index{%
    #1\actualchar
    {\string\ttfamily\space#1}
    (environnement)%
    \encapchar main}%
  \special@index{environnements:\levelchar#1\actualchar{%
      \string\ttfamily\space#1}\encapchar
    main}\@esphack}
\makeatother
\newcommand{\TO}{\textemdash\ \ignorespaces}
\newcommand{\TF}{\unskip\ \textemdash\xspace}
\newcommand{\CAD}{c.-à-d.\xspace}
\newcommand\BOP{\discretionary{}{}{}}
\newcommand\Option[1]{\textsc{#1}}
\newcommand\MODULE[1]{\textsf{#1}}
\newcommand\NOUVO{%
  \marginpar{\hspace*{\stretch{1}}%
    \textbf{N (v3)}\hspace*{.5em}}\xspace}

\begin{document}
\GetFileInfo{paresse.sty} % marche pô! :(

\title{Le module \MODULE{paresse}\thanks{Ce document correspond au
    fichier \MODULE{\filename}~\fileversion, du \filedate.}}
\author{Le \TeX nicien de surface\\
\url{le.texnicien.de.surface@wanadoo.fr}}
\maketitle{}

\begin{abstract}
  Ce module, reprenant un exemple de T.~\textsc{Lachand-Robert}
  dans~\cite{tlachand}, fournit un moyen de taper des lettres grecques
  isolées à l'aide du caractère actif et redéfini. Au lieu de
  |\(\alpha\)| ou tape |§a| pour obtenir \(\alpha\).

  \textbf{Important} : Il doit être chargé \textbf{après}
  \MODULE{inputenc} si ce dernier est utilisé. De plus, il faut que le
  signe § soit une lettre pour \TeX.

  Le fichier \texttt{paresse.pdf} contient le code commenté en
  français.
\end{abstract}
\begin{otherlanguage}{english}
  \begin{abstract}
    This is the French documentation for the final user of the package
    \MODULE{paresse}. The English documentation for the final user is
    available in the file \texttt{paresse-en.pdf}.

    The code is not commented in English any more. Sorry. See the
    French documentation for French commented code in
    \texttt{paresse.pdf}.
  \end{abstract}
\end{otherlanguage}

\tableofcontents{}

\newpage

\section{Introduction}

Cette extension ne fournit qu'un accès \og rapide et économique \fg
aux lettres grecques qui s'obtiennent à l'aide d'une macro comme
\cs{alpha} ou \cs{Omega}. Elle fournit un environnement et une commande
qui permettent d'utiliser § pour taper ces lettres. Un \cs{ensuremath}
nous dispense de nous placer explicitement \TO c'est-à-dire en
tapant |$ $| ou bien |\( \)| ou encore |\[ \]| ou tout autre chose
ayant le même effet\TF en mode mathématique pour obtenir une lettre
grecque.

L'idée de la méthode est due à T.~\textsc{Lachand-Robert} et est
exposée dans~\cite{tlachand}. Je n'ai fait qu'ajouter le
\cs{ensuremath} bien agréable pour l'écriture de macros.

Bien entendu, on \textbf{ne} dispose \textbf{pas} de macros pour la
minuscule omicron ni pour les majuscules alpha, beta\dots{} qui
s'obtiennent à l'aide des latines romaines de même
apparence\footnote{Je ne ferai aucune remarque sur les problèmes de
  codage que cela pose.}. Je ne me suis pas senti le courage ni la
force de fournir une solution qui permettent d'obtenir dans une
formule baignant dans un texte en italique gras un alpha majuscule
droit, romain, \&c.

Pour finir cette introduction, glosons le nom de cette
extension. |paresse| vient de ce que le signe § indique un  \og
paragraphe \fg  en ayant une forme lointainement apparentée au
S et n'a donc aucun lien avec le \emph{défaut} si fréquent,
encore que, à bien y réfléchir\dots

\section{Pourquoi une 3\ieme version?}

C'est par un courriel du 3~mars 2003 que Claudio \textsc{Beccari} me
signalait très aimablement qu'il existait un codage de l'alphabet
grec en lettres latines près de 15~ans avant que je ne commette
cette extension. Ce codage était dû à Sylvio \textsc{Levi} qui
l'avait mis au point, alors qu'il dessinait les premières fontes
grecques pour \TeX, en s'appuyant sur la correspondance entre les
claviers américain et grec.  Il me faisait remarquer à juste titre
que si quelqu'un avait pris l'habitude du codage de Sylvio
\textsc{Levi}, il préférerait conserver ses habitudes pour
\MODULE{paresse}.

J'ai donc décidé de fournir un nouveau couple d'options exclusives
l'une de l'autre que j'ai nommées, pour l'une, \Option{legacy} ---
pour \og héritage\fg --- qui assure le codage originel de cette
extension et qui est active par défaut et, pour l'autre, \Option{Levi}
qui assure le codage de Sylvio \textsc{Levi}.

J'en profite pour faire quelques changements cosmétiques:
désormais toutes les macros internes \emph{secrètes} ont un nom qui
commence par \cs{GA@};
le fichier |.dtx| est réorganisé pour faciliter la tache de
traduction de la documentation.

\section{Utilisation}

On charge cette extension avec |\usepackage{paresse}| \textbf{après}
l'extension |inputenc|. Il faut que la \og caractère \fg § soit
reconnu par \TeX\ comme une lettre. On pourra, par exemple, utiliser
l'option |latin1| de |inputenc| pour obtenir cela.

Par défaut, l'extension est chargée avec l'option |wild| ce qui
signifie que les macros de la forme |§a| sont disponibles. Si l'on
préfère, on peut passer à |paresse| l'option \Option{tame} avec
|\usepackage[tame]{paresse}|. Il faut alors utiliser la commande
\cs{ActiveLaParesse} ou l'environnement |ParesseActive| pour utiliser
les macros en §.

Lorsque la \og paresse est active \fg, il suffit de taper |§a| pour
obtenir \(\alpha\). On a de même accès à toutes les lettres grecques
auxquelles sont consacrées une macro comme \cs{alpha},
voyez~\ref{codageorig} et~\ref{codagelevi}. On obtient, de même,
\(\alpha^{\beta}\) avec |\(§a^{§b}\)| lorsque § est active. On notera
que, si l'extension |amsmath| est utilisée, les accolades sont
optionelles et qu'on obtient un résultat identique avec |\(§a^§b\)|.

\subsection{Les options}

\begin{itemize}
\item \Option{tame}\DescribeOption{tame / wild} s'oppose à
  \Option{wild} qui est l'option par défaut. Lorsque \Option{tame}
  règne, il \textbf{faut} un environnement |ParesseActive| ou une
  commande \cs{ActiveLaParesse} pour utiliser les macros à §.

\item \Option{Levi}\NOUVO\DescribeOption{legacy / Levi} s'oppose à
  \Option{legacy} qui est l'option par défaut. Avec l'option
  \Option{legacy} on utilise le codage \og originel\fg de
  \MODULE{paresse.sty} tel que le donne la
  table~\ref{codageorig}. Sinon, le codage est celui défini par Sylvio
  \textsc{Levi}, cf. la table~\ref{codagelevi}.

\item \Option{ttau}\DescribeOption{ttau / ttheta} s'oppose à
  \Option{ttheta} qui est l'option par défaut. Lorsque \Option{ttheta}
  est active |§t| donne \(\theta\) dans le cas contraire |§t| donne
  \(\tau\). En tous cas, \(\theta\) est accessible par |§v| et
  \(\tau\) par |§y|. \NOUVO Cette option est inopérante si l'option
  \Option{Levi} a été choisie.

  \textbf{Remarque :} \NOUVO quand l'option \Option{legacy} a été choisie,
  \(\Theta\) est obtenu par |§V| de manière \og régulière \fg et
  \emph{également} par |§T| quelle que soit l'option choisie. Dans
  le cas de l'option \Option{Levi}, |§V| ne correspond à aucune lettre
  grecque.

\item \Option{epsilon}\DescribeOption{epsilon / varepsilon} s'oppose à
  \Option{varepsilon} qui est l'option par défaut. Avec
  \Option{epsilon}, |§e| donne \(\epsilon\) sinon |§e| donne
  \(\varepsilon\).

\item Se comportent comme le couple \Option{epsilon},
  \Option{varepsilon} les couples suivants \Option{theta} et
  \Option{vartheta} ; \Option{pi} et \Option{varpi} ; \Option{rho} et
  \Option{varrho} ; \Option{sigma} et \Option{varsigma} \og |§s| donne
  \(\varsigma\)\fg; \Option{phi} et \Option{varphi}.
\end{itemize}

Par défaut on a \Option{varepsilon}, \Option{theta}, \Option{pi},
\Option{rho}, \Option{sigma}, \Option{varphi}, \Option{wild} et
\Option{legacy}\NOUVO. Cela assure que cette version~3, se comporte,
par défaut, comme la précédente.

\subsection{Commandes et environnement}

\DescribeMacro{\makeparesseletter}
Cette macro donne au \og caractère \fg § le catcode d'une
lettre. Après cela, on peut se servir de § dans un nom de macro, par
exemple. C'est le pendant de \cs{makeatletter}.

\DescribeMacro{\makeparesseother}
Cette macro donne au caractère § le catcode \emph{other}. C'est le \og
contraire \fg de la précédente. Cela équivaut au \cs{makeatother}.

\DescribeMacro{\ActiveLaParesse}
Cette macro active le caractère § et permet ainsi d'accéder aux
macros dont le nom commence par § comme |§a|. Pour une liste de ces
macros et leurs significations, voyez les tableaux~\ref{codageorig}
et~\ref{codagelevi}.

\DescribeEnv{ParesseActive}
Dans cet environnement le caractère § est actif ce qui permet
d'utiliser les macros en §.  On utilisera cet environnement si l'on
veut utiliser les macros quand on a chargé l'extension
\MODULE{paresse} avec l'option \texttt{tame}.

\subsection{Tableaux des macros}

\subsubsection{Codage originel de \MODULE{paresse.sty}}

C'est le codage actif lorsque l'on a choisit l'option \Option{legacy} qui
est l'option par défaut.

\begin{center}\Large
\begin{ParesseActive} \label{codageorig}
\begin{tabular}{*4{||>{\ttfamily \§}c|c}||}\hline
a & §a & b & §b & g & §g & d & §d\\ \hline
e & §e & z & §z & h & §h & v & §v\\ \hline
i & §i & k & §k & l & §l & m & §m\\ \hline
n & §n & x & §x & p & §p & r & §r\\ \hline
s & §s & y & §y & u & §u & f & §f\\ \hline
c & §c & q & §q & w & §w &\multicolumn{1}{c|}{}&\\ \hline\hline
G & §G & D & §D & V & §V & L & §L\\ \hline
X & §X & P & §P & S & §S & U & §U\\ \hline
F & §F & Q & §Q & W & §W &\multicolumn{1}{c|}{}&\\ \hline
\end{tabular}
\end{ParesseActive}
\end{center}

\paragraph{Remarques : } à l'exception de {\ActiveLaParesse §v, §y
et §q} les lettres utilisées dans les noms des macros sont chargées
de vertu mnémotechniques \texttt{:-)} et les majuscules grecques
s'obtiennent à l'aide de la majuscule correspondante.

\subsubsection{Codage de Sylvio \textsc{Levi}}

On active ce codage avec l'option \Option{Levi}.

\begin{center}\Large\NOUVO
\begin{ParesseActive} \label{codagelevi}
\begin{tabular}{*4{||>{\ttfamily \§}c|c}||}\hline
a & §a & b & §b & g & §g & d & §d\\ \hline
e & §e & z & §z & h & §h & j & §v\\ \hline
i & §i & k & §k & l & §l & m & §m\\ \hline
n & §n & x & §x & p & §p & r & §r\\ \hline
s & §s & t & §y & u & §u & f & §f\\ \hline
q & §c & y & §q & w & §w & c & \(\varsigma\)\\ \hline\hline
G & §G & D & §D & J & §V & L & §L\\ \hline
X & §X & P & §P & S & §S & U & §U\\ \hline
F & §F & Y & §Q & W & §W &\multicolumn{1}{c|}{}&\\ \hline
\end{tabular}
\end{ParesseActive}
\end{center}

Le codage de Sylvio \textsc{Levi} donne accès directement à \cs{varsigma}
(\(\varsigma\)) avec |§c| et ne diffère du codage originel que pour
les lettres {\ActiveLaParesse §v, §y, §c et §q}. Voici un résumé de
ces différences:

\begin{center}
\newcommand\CT[1]{\multicolumn{1}{c|}{\texttt{#1}}}
\begin{ParesseActive}
\begin{tabular}{|l|*{7}{c|}}\hline
lettres grecques
& §v & §y & §c & §q & §V & §Q & \(\varsigma\)\\\hline
codage originel
&\CT{\§v/\§t}&\CT{\§y/\§t}&\CT{\§c}
&\CT{\§q}&\CT{\§V/\§T}&\CT{\§Q}& --- \\\hline
codage de S. \textsc{Levi}
&\CT{\§j}&\CT{\§t}&\CT{\§q}&\CT{\§y}
&\CT{\§J}&\CT{\§Y} & \CT{\§c}\\\hline
\end{tabular}
\end{ParesseActive}
\end{center}

\begin{thebibliography}{99}
\addcontentsline{toc}{section}{Bibliographie}
\bibitem{tlachand} T.~\textsc{Lachand-Robert}.
\emph{La maîtrise de \TeX{} et \LaTeX{}}.
Masson, Paris, Milan, Barcelone, \oldstylenums{1995}.\\
\textsc{isbn} : \texttt{2-225-84832-7}.
\end{thebibliography}

\end{document}
\endinput
%%
%% End of file `paresse-fr.tex'.
