%% This is a plain TeX file. Please run tex on it.


\input bangfont
\bngxii 
\baselineskip=5.6mm

\centerline{\bngxxv ra\*g*er OShudh}
\centerline{\bngxviii sukumar ray}
\bigskip

\*k*edarbabu borho bodragii \*l*eak. Jokhon \*r*e\*g*e bo\*s*en,
kaN/DakaN/Do g/Yan tha\*k*e na. 

Ek\*d*in \*t*i\*n*i mukhkhana \*b*iShoN/No ko'\*r*e bo\*s*e Aa\*ch*en,
Emon somoy Aama\*d*er mas/Tarbabu E\*s*e bol\*l*en, `\*k*i \*H*e
\*k*edar\*k*eSh/To, mukhkhana HNNa\*rh*i \*k*eno?'

\*k*edarbabu bol\*l*en, `Aar moshaI, bol\*b*en na. Aamar \*s*eI
ru\*p*eabNNadha\*n*ea HNNu\*k*eaTa \*bh*e\*NG*e sat Tuk\*r*ea Ho\*y*e
\*g*elo --- mukh HNNa\*rh*ir moto Ho\*b*e na \*t*ea \*k*i bodnar moto
Ho\*b*e?' 

mas/TarmoshaI bol\*l*en, `bolo \*k*i \*H*e? E \*t*ea ka\*c*er bason
noy \*k*i ma\*T*ir putul noy --- Am\*n*i khamokha \*bh*e\*NG*e
\*g*elo? Er ma\*n*e \*k*i?'

\*k*edarbabu bol\*l*en, `khamokha bhaNG\*t*e Ja\*b*e \*k*eno ---
kothaTa shunun na. Holo kii, --- kal ra\*tR*e Aamar bhalo ghum Hoy
\*n*i. sokal\*b*ela U\*Th*e\*ch*i, mukh Hat dhu\*y*e tamak \*kh*e\*t*e
bosbo, Emon somoy kol:/\*k*eTa kat Ho\*y*e Aamar phora\*s*er Upor
\*T*i\*k*er Aagun po'\*rh*e \*g*elo. Aa\*m*i tarhata\*rh*i \*J*eI
AagunTa sora\*t*e \*g*e\*ch*i Am\*n*i \*k*ina AaNGu\*l*e chNNYak:/
ko\*r*e \*ph*eas/ka po'\*rh*e \*g*elo. Aac/cha, Aap\*n*iI bolun ---
E\*t*e kar na rag Hoy? Aa\*r*e, Aamar HNNu\*k*ea, Aamar kol:/\*k*e,
Aamar Aagun, Aamar phoras, Aabar Aamar Upo\*r*eI julum! taI Aa\*m*i
rag ko'\*r*e --- \*b*e\*sh*i \*k*ichu noy --- OI mugurkhana \*d*i\*y*e
pNNac dosh gha mar\*t*eI \*k*ina Hotobhaga HNNu\*k*eaTa \*bh*e\*NG*e
khan:/ khan:/!'

mas/TarmoshaI bol\*l*en, `ta JaI bolo bapu, E rag borho coN/Dal ---
ra\*g*er mathay Emon kaN/Do ko'\*r*e boso, ragTa EkTu komaO.'

`komaO \*t*ea bol\*l*en --- rag \*J*e mu\*kh*er kothay bag man\*b*e
--- E rag Aamar \*t*emon noy.'

`\*d*e\*kh*ea, Aa\*m*i Ek Upay bo\*l*i. shu\*n*e\*ch*i, khub dhii\*r*e
dhii\*r*e Ek duI \*t*in ko'\*r*e dosh gun\*l*e --- ragTa na\*k*i
shan/to Ho\*y*e Aa\*s*e. \*k*in/tu \*t*eamar \*J*emon rag, ta\*t*e
dosh-ba\*r*ea\*t*e ku\*l*ea\*b*e na --- tu\*m*i E\*k*eba\*r*e
Ek\*sh*ea por/Jon/to gu\*n*e \*d*e\*kh*ea.'

tarpor Ek\*d*in \*k*edarbabu Is/ku\*l*er sam\*n*e \*d*i\*y*e
Ja\*c/ch*en. tokhon chu\*T*ir somoy, \*ch*e\*l*era \*kh*ela
kor\*ch*e. HoThat// EkTa ma\*r/b*el chu\*T*e E\*s*e \*k*edarbabur
pa\*y*er Ha\*rh*e ThNNaI ko\*r*e laglo. Aar Jay \*k*eatha!
\*k*edarbabu cha\*t*er soman Ek laph \*d*i\*y*e la\*Th*i UNN\*c*i\*y*e
dNNa\*rh*i\*y*e\*ch*en. \*ch*e\*l*er dol \*J*e \*J*ekha\*n*e pa\*r*e
E\*k*eba\*r*e soTan com/poT:/. tokhon \*k*edarbabur mo\*n*e Holo
mas/Tarbabur kothaTa Ekbar poriikKa ko'\*r*e \*d*e\*kh*i. \*t*i\*n*i
Aarom/bho kor\*l*en, Ek-duI-\*t*in-car-pNNac---

Is/ku\*l*er majhkha\*n*e Ekjon \*l*eak dNNa\*rh*i\*y*e
\*b*irh:/\*b*irh:/ ko\*r*e ANG/ko bol\*ch*e, taI \*d*e\*kh*e Is/ku\*l*er
da\*r*eayan bYos/to Ho\*y*e ko\*y*ekjon \*l*eak \*D*e\*k*e
Aanlo. Ekjon bollo, `kii Ho\*y*e\*ch*e moshaI?' \*k*edarbabu
bol\*l*en,
`\*Sh*ea\*l*ea-so\*t*e\*r*ea-AaTha\*r*ea-U\*n*ish-ku\*rh*i---'

soko\*l*e bollo, `E kii? \*l*eakTa pagol Holo na\*k*i? --- Aa\*r*e, O
moshaI, bo\*l*i Amondhara ko\*c/ch*en \*k*eno?' \*k*edarbabu mo\*n*e
mo\*n*e bhoyanok coT\*l*eO --- \*t*i\*n*i gu\*n*eI co\*l*e\*ch*en,
`\*tR*ish-Ek\*tR*ish-bo\*tR*ish-\*t*e\*tR*ish---'

Aabar kha\*n*ik ba\*d*e Aar Ekjon \*j*ig/Yasa korlo, `moshaI, Aapnar
\*k*i Asukh ko\*r*e\*ch*e? kob\*r*ej moshaI\*k*e Dak\*t*e Ho\*b*e?'
\*k*edarbabu \*r*e\*g*e Aagun Ho\*y*e bol\*l*en,
`UUnoShaT-ShaT-EkSho\*T/T*i-baSho\*T/T*i-\*t*eSho\*T/T*i---'

\*d*ekh\*t*e \*d*ekh\*t*e \*l*ea\*k*er \*bh*irh jo\*m*e \*g*elo ---
ca\*r*i\*d*i\*k*e \*g*ealmal, \*H*{oi} \*c*{oi}. taI shu\*n*e
mas/Tarbabu \*d*ekh\*t*e E\*l*en, bYaparkhana \*k*i! totokKo\*N*e
\*k*edarbabur \*g*eana pRay \*sh*eSh Ho\*y*e E\*s*e\*ch*e. \*t*i\*n*i
duI \*c*eakh lal ko\*r*e la\*Th*i \*gh*eara\*c/ch*en Aar bol\*ch*en,
`\*ch*iyanob/buI-satanob/buI-AaTanob/buI-\*n*i\*r*enob/buI-Ek\*sh*ea
--- \*k*ean:/ Hotobhaga lokKMiicharha \*m*ithYabadii bo\*l*e\*ch*ilo
Ek\*sh*ea gun\*l*e rag tha\*m*e?' bo\*l*eI DaI\*n*e bNNa\*y*e
dum:/dam:/ la\*Th*ir gha.

\*l*eakjon sob chu\*T*e palalo. Aar mas/TarmoshaI Ek \*d*eou\*rh*e
\*s*eI \*J*e gho\*r*er mo\*dhY*e Dhuk\*l*en, Aar sara\*d*in
\*b*e\*r*ea\*l*en na.

\bye

