\documentstyle[german,umrand,stamm,struts,verbatim,bsp]{article}

\Nr{9a}
\Thema{Anleitung zu UMRAND.STY}

\def\C{\char'}
\font\UA=umranda
\font\UB=umrandb at 20pt

\def\make{%
    \begin{flushleft}
        \begin{minipage}[c]{0.58\linewidth}
            \verbatiminput{\bspname}
        \end{minipage}
        \hfill\vrule\hfill
        \begin{minipage}[c]{0.38\linewidth}
            \input{\bspname}
        \end{minipage}
    \end{flushleft}}

\begin{document}
{\bf Als Nachtrag hier eine kleine Anleitung zu UMRAND.STY:}\\[3mm]
Notwendige Dateien:
\[ \begin{tabular}{|l|l|}
   \hline
   \oustrut Datei & Bedeutung \\ \hline\hline
   \ostrut umranda.mf & 1.\,Font \\
           umrandb.mf & 2.\,Font \\
   \ustrut umrand.mf  & MF-Makros \\ \hline
   \ostrut umrand.sty & \TeX-Makros
   \ustrut \\ \hline
   \end{tabular} \]
Achtung! Die Fonts funktionieren zur Zeit (Version 1.2) nur bei
Ausgabeger"aten mit gleicher horizontaler und vertikaler Auf"|l"osung!
Vielleicht "andert sich das irgendwann.

\verb|umrand.sty| dient zum Zeichnen von Umrandungen. Grunds"atzlich wird die
Gr"o"se des Rahmens von dessen Inhalt (und den Rahmenzeichen) bestimmt. Sie
wird automatisch berechnet. Die allgemeine Form des Aufrufs sieht so aus:
\begin{verbatim}
\RandBox {...}
         font {...}
         [...]
         (...)         (...[...]...)         (...)
         (...[...]...)               (...[...]...)
         (...)         (...[...]...)         (...)
\end{verbatim}
Der erste Parameter ist der Inhalt, der in eine \verb|\hbox| gesetzt wird. Mit
dem Wort \verb|font| eingeleitet wird ein Parameter, der den Font f"ur den
Rahmen ausw"ahlt. In den eckigen Klammern \verb|[...]| steht eine L"angenangabe,
die den Abstand der einzelnen Zeichen voneinander angibt. Mit den folgenden
sechs runden Klammern wird die Struktur definiert. Hier k"onnen Zeichen des
Rahmen-Fonts eingetragen werden. Die Zeichenfolgen, die in den eckigen
Klammern hier stehen, werden sooft wiederholt wie notwendig, um die
Rahmengr"o"se zu erzeugen. Zeichen in Folgen werden durch \verb|\\| voneinander
getrennt. Die runden Klammern bilden in ihrer Reihenfolge die Rahmenteile:
\begin{itemize}
\item linke obere Ecke
\item oberer Rand
\item rechte obere Ecke
\item linker Rand
\item rechter Rand
\item linke untere Ecke
\item unterer Rand
\item rechte untere Ecke
\end{itemize}
Beispiele:
\begin{verbatim}
(G\\H[I\\K]L)
\end{verbatim}
hei"st: Setze G und H, dann I und K abwechselnd, bis die Rahmengr"o"se
erreicht ist, dann setze L.
\begin{verbatim}
([A\\B]A)
\end{verbatim}
hei"st: A und B abwechselnd, am Schlu"s ein A.

Wenn man die Fonts aus \verb|umranda.mf| und \verb|umrandb.mf| benutzt,
geht man normalerweise von einer Fonttabelle (\verb|testfont.tex|
benutzen) aus. Hier sind die Zeichen oktal beziffert. Setzt man zum
Beispiel \verb|\def\C{\char'}|, \verb|\font\UA=umranda at 20pt| und
\verb|\font\UB=umrandb at 20pt| in seine Datei, so kann man die Fonts
folgenderma"sen ansprechen:
\begin{bsp}
\RandBox {Testinhalt} font {\UA} [-0.3em]
         (\C113)  ([\C65]) (\C113)
         ([\C67])          ([\C67])
         (\C113)  ([\C65]) (\C113)
\end{bsp}
\make
Die Ecken bestehen aus dem Zeichen Oktal\,113, die waagerechten Kanten aus
Oktal\,65, die senkrechten aus Oktal\,67.

Jetzt ein Beispiel mit wechselnden Zeichen:
\begin{bsp}
\RandBox {Eine Wiese}
         font {\UA} [0pt]
         () ([\C75\\\C77]\C75) ()
         (\C76[\C100\\\C76])
         ([\C100\\\C76]\C100)
         () (\C77[\C75\\\C77]) ()
\end{bsp}
\make

Bei den Linienfonts (\verb|umrandb.mf|) mu"s man auf die Lage der Elemente
achten. Linienelemente an unterschiedlichen Positionen sind auch
unterschiedliche Zeichen. Hier gibt es aber die nach dem Beispiel
beschriebene Kurzform.
\begin{bsp}
\RandBox {Ein Test}
         font {\UB} [0pt]
         (\C5) ([\C1]) (\C4)
         ([\C2]) ([\C0])
         (\C6) ([\C3]) (\C7)
\end{bsp}
\make

Als Kurzform kann man jeweils das erste Zeichen der Eckenteile und der
Linienteile angeben:
\begin{bsp}
\LinienBox {Ein Test}
           font {\UB}
           ecken 4 linien 0
\end{bsp}
\make

Hier noch eine Zusammenstellung anderer Umrandungen:
\begin{flushleft}
\def\TAB#1{Mit\begin{tabular}[t]{l}#1\end{tabular}}
\LinienBox {\TAB{ecken 10\\linien 0}} font {\UB} ecken 10 linien 0
\LinienBox {\TAB{ecken 14\\linien 0}} font {\UB} ecken 14 linien 0
\LinienBox {\TAB{ecken 20\\linien 0}} font {\UB} ecken 20 linien 0
\LinienBox {\TAB{ecken 24\\linien 0}} font {\UB} ecken 24 linien 0
\LinienBox {\TAB{ecken 30\\linien 0}} font {\UB} ecken 30 linien 0
\LinienBox {\TAB{ecken 34\\linien 0}} font {\UB} ecken 34 linien 0
\LinienBox {\TAB{ecken 40\\linien 0}} font {\UB} ecken 40 linien 0
\LinienBox {\TAB{ecken 44\\linien 0}} font {\UB} ecken 44 linien 0
\LinienBox {\TAB{ecken 50\\linien 0}} font {\UB} ecken 50 linien 0
\LinienBox {\TAB{ecken 54\\linien 0}} font {\UB} ecken 54 linien 0
\LinienBox {\TAB{ecken 60\\linien 0}} font {\UB} ecken 60 linien 0
\LinienBox {\TAB{ecken 64\\linien 0}} font {\UB} ecken 64 linien 0
\LinienBox {\TAB{ecken 70\\linien 0}} font {\UB} ecken 70 linien 0
\LinienBox {\TAB{ecken 74\\linien 0}} font {\UB} ecken 74 linien 0
\LinienBox {\TAB{ecken 104\\linien 100}} font {\UB} ecken 104 linien 100
\LinienBox {\TAB{ecken 110\\linien 100}} font {\UB} ecken 110 linien 100
\LinienBox {\TAB{ecken 114\\linien 100}} font {\UB} ecken 114 linien 100
\LinienBox {\TAB{ecken 120\\linien 100}} font {\UB} ecken 120 linien 100
\LinienBox {\TAB{ecken 124\\linien 100}} font {\UB} ecken 124 linien 100
\LinienBox {\TAB{ecken 130\\linien 100}} font {\UB} ecken 130 linien 100
\LinienBox {\TAB{ecken 134\\linien 100}} font {\UB} ecken 134 linien 100
\LinienBox {\TAB{ecken 140\\linien 100}} font {\UB} ecken 140 linien 100
\LinienBox {\TAB{ecken 144\\linien 100}} font {\UB} ecken 144 linien 100
\end{flushleft}

Ein Meander-Rand ist mit dem folgenden Befehl zu erzeugen:
\begin{bsp}
\MeanderBox {Ein Meander-Rand} at 20pt
\end{bsp}
\make

Einfache R"ander, die nur aus einem einzigen Zeichen bestehen, erh"alt man
auf die folgende Weise:
\begin{bsp}
\EinfachRand {Inhalt}
             font {\Large}
			 char {$\ast$} [0.1em]
\end{bsp}
\make
Hierbei sieht man auch, da"s Zeichen aus beliebigen Fonts f"ur die Rahmen
benutzt werden k"onnen. Problematisch wird es dann, wenn sie
unterschiedliche Breiten/H"ohen haben.

\[ \MeanderBox {Weitere Beispiele findet man in
               {\tt ob1.tex} und {\tt ob2.tex}} at 10pt \]

Eine Font-Tabelle liefert die \TeX-Datei \verb|testfont.tex|. Man ruft sie
unter {\sc Plain}-\TeX\ auf (z.\,B. \verb|tex &plain testfont|). Als Font
gibt man bei der Frage \verb|umranda at 20pt| oder etwas "ahnliches an.
Wenn der \verb|*| erscheint, tippt man \verb|\table| ein, beim n"achsten
\verb|*| schreibt man \verb|\end|. Nun mu"s nur noch \verb|testfont.dvi|
gedruckt werden.

Falls der Druckertreiber eine Einstellung von |maxdrift| erlaubt, sollte
diese auf Null gesetzt werden. Sonst kann es vorkommen, da"s
Linienanschl"usse nicht 100\,\%ig stimmen.

\input{umrand1}
\input{umrand2}
\input{umrand3}
\end{document}

